% Introdução
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Atualmente o ensino de programação voltado aos jovens e crianças vêm ganhando
espaço em praticamente todo o mundo, por outro lado existe a fama da alta
complexidade envolvida com esse assuntos. Por causa dessa alta complexidade
nasceu uma grande necessidade pela criação de metodologias e estratégias mais
eficientes para um ensino de programação.  Nesse meio de busca de novas
estratégias de ensino de programação, nasceu a programação tangível que busca
contornar os problemas da alta complexidade ligada à informática, com o príncio
de modificar a forma de programar, que normalmente é usando recursos virutais e
intocáveis, por meio  de objetos que podem ser tocados e vistos no mundo real.

Seguindo o princípio da programação tangível, a Google criou uma platarforma
que inclui um projeto que possibilita a criação de programas através da
combinação de pequenos módulos no formato de blocos que se encaixam, onde cada
bloco tem um comportamento especifico e podem ser combinados de diversas formas
produzindo novos comportamentos mais complexos, esse projeto foi nomeado de
Project Bloks. Dentro dessa mesma plataforma existe também um pequeno robô que
consegue produzir desenhos usando uma caneta através de comandos, esse robô é
chamado de mirobot, a programção das ações do mirobot pode ser feita de
diversas formas, que vai desde a combinação dos módulos do já citado Project
Bloks, até a construção desses comportamentos por meio de linguagens de
programação como: javascript, python e scratch.

Outra dificuldade no aprendizado de programação, além do alto nível de
abstração ligado a computação, são também as sintaxes complexas nas linguagens
de programação. Isso se agrava mais ainda quando a linguagem é baseada em um
idioma no qual não é do conhecimento da estudante. Pensando nisso, foi que no
ano de 2011 iniciou-se no Instituto Federal de Educação, Ciências e Tecnologia
do Rio grande do Norte (IFRN), por meio do professor Leonardo Reis Lucena e
alunos bolsitas, a projeto da linguagem potigol. A proposta do potigol é ser
uma linguagem de programação que tem sua sintaxe baseada no idioma português, e
que com isso auxilie o ensino de programação para os falantes desse mesmo
idioma.

Esse trabalho busca juntar essas duas experiências ja citadas, de forma que
elas possam entrar em sintonia e trazer um resultado ainda maior, levando em
conta que elas têm o mesmo objetivo final. Dessa forma o objetivo principal do
trabalho é permitir que exista uma alternativa além das linguagens já
suportadas para a programação das ações do mirobot, a possibilidadede usar a
linguagem potigol.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Este trabalho tem por objetivo geral implementar uma biblioteca que permita
programar na linguagem Potigol comportamentos de um robô Mirobot.

\subsection{Objetivos Específicos}

Fazem parte dos objetivos específicos deste trabalho:

\begin{itemize} \item Descrever o protocolo de troca de mensagens do robô
    Mirobot; \item Desenvolver a biblioteca mirobot-poti na linguagem de
    progração Java; \item Implementar exemplo de utilização da biblioteca
      Mirobot-Poti em Potigol utilizando um simulador para o robô;
\end{itemize}


\section{Metodologia}

Esse trabalho seguiu as seguintes etapas, primeiramente foram pesquisadas e
entendidas as ferramentas já existentes desenvolvidas pela mesma entidade que
desenvolveu o robô mirobot, entre elas estão: mirobot-sim, um simulador do robô
mirobot escrito em javascript; mirobot-py e mirobot-js, que são implementações
das bibliotecas para comunicação com o robô nas respectivas linguagens: python
e javascript. Após essa etapa foram definidos os nomes dos métodos da
biblioteca mirobot-poti que seriam posteriormente implementados, esses métodos
são responsáveis por comandar os comportamentos do mirobot, essa nomeação foi
feita com base nas bibliotecas já citadas: mirobot-py e mirobot-js. A próxima
etapa foi entender como fazer a importação de uma biblioteca em java na
linguagem potigol, a qual foi compreendida através de simples testes compilando
códigos da linguaguem Java e importando o resultado em códigos no potigol.
Depois do sucesso da validação referente a importação de uma biblioteca externa
no potigol, foi feita uma segunda validação com o mesmo propósito, sendo que
agora a tentativa de importação foi feita com uma biblioteca protótipo que faz
uma simples comunicação com o simulador do mirobot. E por fim, levando como
base o sucesso das validações já citadas, foram implementados todos os métodos
anteriormente nomeados e criado um exemplo de uso da utilização da biblioteca
mirobot-poti.

\section{Delimitação do trabalho}

Devido a dificuldades na importação do robô, foi utilizado um simulador ao
invés do próprio robô. Por outro lado, a ausência do robô não teve grande
impacto no desenvolvimento da biblioteca já que existia todo um ambiente pronto
pra suportar os testes necessários.


\section{Organização do trabalho}

O trabalho esta organizado na seguinte estrutura: o
\hyperref[cap:introducao]{primeiro capítulo}, com uma introdução sobre o
trabalho; o \hyperref[cap:referencial]{segundo capítulo} com referencial
teórico utilizado relativo ao mirobot e a liguagem de programação potigol, o
\hyperref[cap:descricao]{teceiro capítulo} que contém a descrição da
implementação e os testes, e por fim o \hyperref[cap:consideracoes]{quarto
capítulo} com as considerações finais do trabalho.
